《自我歷險叢書》出版社控告 Netflix《黑鏡：潘達斯奈基》侵權

Netflix 之前上映的《黑鏡：潘達斯奈基》互動劇集扭轉了傳統劇集的模式，讓觀衆自行選擇劇情發展，可導致不同結局發生。這樣的模式讓人聯想起以前的多路線小說《自我歷險叢書》。不期然這個系列的出版社最近就向法院提告。

《自我歷險叢書（Choose Your Own Adventure）》是一系列經典的多路線兒童小說，讀者可以在故事的不同進度作出不同選擇，揭到不同頁來顯示選擇劇情發展，最後到達不同的結局。其出版社 Chooseco LLC 表示，Netflix 侵犯了他們的商標，而 Netflix 之前其實有嘗試向 Chooseco LLC 洽談商標授權事宜但最後談判告吹，最後 Netflix 就自行推出《黑鏡：潘達斯奈基》。

Chooseco LLC 表示，《黑鏡：潘達斯奈基》其中一個情節甚至有提及《自我歷險叢書》，其劇集的黑暗和暴力內容，更對於這一兒童書籍系列帶來負面影響。Chooseco LLC 方面向 Netflix 索償 2,500 萬美元，Netflix 則仍然未回應事件。其實互動式劇集並非今次由 Netflix 首創，而 Netflix 自己也有推出過類似的互動式劇集，不過 Chooseco LLC 表示之前對於 Netflix 的另一個互動劇集已經發出了停止並終止要求，意味之後可能會有進一步法律行動。

貪錢就貪錢啦

netflix真係狗也不屌

其出版社 Chooseco LLC 表示，Netflix 侵犯了他們的商標，而 Netflix 之前其實有嘗試向 Chooseco LLC 洽談商標授權事宜但最後談判告吹，最後 Netflix 就自行推出《黑鏡：潘達斯奈基》。

恃住自己大公司就唔撚理版權？

好懷念
全部有睇過

而家邊度仲有？

天外之天有無睇過？

嗰時好多類似嘅決擇叢書, 不過睇得多其實都幾悶...

有本試過亂揭嚟睇, 有頁一開始好正常, 但睇吓睇吓主角無啦啦講...

其實你冇可能會睇到呢一頁...

電腦槍game Duke, 有一個位寫住：如果你冇開cheat係嚟唔到呢度（原文為英文）

好正喎

今次擺明netflix走精面唔理人地版權
告得入都唔出奇
好難盲撐

問題係依家呢啲書已經失傳，想買嚟懷舊一下都唔得

改分類做遊戲就搞掂

睇過啩
幾十年前睇咩都唔記得晒

本書idea咁正 點解唔出名？
仲正過小學睇嘅小虎隊

好想睇番啊，兒時回憶嚟，依家已經搵唔番邊度有得買

咁都有得告，on9

童年回憶

今年六月(即係黎緊個月)會出返抉擇叢書呀，佢地重新編排返，一冊兩個故事，一共5冊。
(我有朋友做出版社所以收到風)

有無冒險叢書？

細過去圖書館都成日搵黎睇

變人會唔會比佢告

今次佢地淨係出返抉擇叢書 (應該係兩set書唔同出版社own?)

d套細個考試考得好
真係買左幾本

最記得鬼屋之夜
真係驚到唔敢睇
(細個好細膽)

征服號太空船
個good end係世界大退化
細個真心睇唔明

咁太可惜，因為套天外之天實在太深印象

你老母就狗也不屌

低端互動RPG——《抉擇叢書》
在仍未有互動遊戲、或Netflix的高端互動劇出現之前，最低端、簡單的互動RPG故事，當然就是小說。其中的代表作，就是「抉擇叢書」（Storytrails）。

簡單說，這類小說的故事，就是以第二人稱描述你作為主角（可以是偵探，也可以是太空人），然後某樣事情發生了。你要做某種「抉擇」——選擇怎樣做就去某頁，另一種做法就去其他頁數。可以說，是電子遊戲普及前，低成本但又最可以玩野的角色扮演遊戲。

有趣的是，抉擇叢書其實並非這種小說模式的元祖：80年代開始在美國走紅的「Choose Your Own Adventure」叢書才是原創，這套系列的作品曾被博益出版集團旗下的小太陽出版以「自我歷險叢書」之名在港出版；當時，新雅出版社為了打對台，選擇引入了抉擇叢書。

然而，抉擇叢書其實帶點山寨感。大部份抉擇叢書的作品都是由Allen Sharp寫成，但這位作家，除了抉擇叢書外幾乎沒有任何資料，令人不禁質疑Allen Sharp是否真正存在。另外，不少抉擇叢書其實都「致敬」了經典推理小說作品，例如《死亡請柬》就和英國推理小說天后Agatha Christie的傑作《一個都不留》（And Then There Were None）[1.]有九成相近。

《死亡請柬》講述主角某天突然接到邀請，到山上一間別墅旅館聽遺囑。主角到達後，發現還有幾位素不相識的人同被邀請，而邀請他們的神秘主人卻一直沒有現身。原來，這是一個報復陰謀，被邀者被困在別墅內，與外界失去聯絡，然後一眾角色隨著故事發展相繼被神秘地殺害，主角要一邊設法保住性命，一邊跟隨各個死者生前留下的線索推理兇手身分。

上述劇情，當然有滿滿的既視感。不過，就和其他抉擇叢書一樣，《死亡請柬》的最大賣點，是讀者能代入主角，作為兇殺案中的潛在被害人，與未知的兇手鬥智鬥力，讀者作出的每個不同抉擇，都影響最終是活命的「Good End」，抑或是死亡的「Bad End」。即使是「致敬」作品，這麼用心的「改篇」，也算是可以接受？

抉擇叢書雖然定位為兒童圖書，但不少故事的劇情，卻極端恐怖得遠超小朋友的接受程度。例如，《死亡請柬》的結局可以是登場角色全員死亡；《征服號太空船》的主角又可以被外星人消滅。印像中，《金盒裏的一雙手》更是看完會令人發恐夢：所謂「金盒裏的一雙手」就是將小朋友的手切下來，放在金盒之中。

總之，就是非常兒童不宜的兒童圖書。然而，無論是在流通度、抑或在大眾記憶中根深柢固的程度而言，結果都反而是「抉擇叢書」明顯遠勝於前者。引入「Choose Your Own Adventure」的博益出版集團，早於2008年倒閉，反而新雅文化活得好好的，相當諷刺。現時在學校、公立圖書館中，仍能找到這一類陳年圖書，不過不少都已經殘破不堪，甚至面臨被圖書館銷毀的結果。不知道會否有朝一日， 新雅文化會否再版「抉擇叢書」系列？

[1. In case you didn’t know，近日即將上映的《東方快車謀殺案》（Murder on the Orient Express），同樣是作家Agatha Christie的作品。]

無睇過呢類書

當年小學睇，我最記得《死亡請柬》我既結局係知道兇手係邊個但俾兇手殺死左

連登夠有呢類故啦又唔告？ 選擇路線電影都唔係新野

細細個圖書館睇過 其實幾好玩

細個覺得封面好恐怖

真正嘅隱藏結局
其實個idea不知幾正

啲人話唔好睇

LM

記唔記得本書咩名? 想睇下

咁癲
如果睇到呢句都幾心寒

小學個時學校圖書館睇呢個
唔通都係老翻野黎?
好似本地出版社出既? 新雅?

細個睇過一本呢類型嘅書 講船難 仆你個街獲獲都要比漩渦拉落海底死 根本要try error咁玩

真
好想買返成套
係咪仲係新雅??

係呀新雅果邊, from朋友消息, delay左去七月頭先出街。

多謝
知唔知大約定價